斥四川美院教授葉永青抄襲三十年 獲利百萬 比利時藝術家籲杯葛

「有一天，我收到畫廊來電，說見到一批我的作品質素未如理想。我一看，心想：一定是出了些問題。」比利時藝術家 Christian Silvain 說，但當時他大概沒有想到問題竟是這麼嚴重吧？

自 1980 年代起，Christian Silvain 創作一系列拼湊為題的作品，構圖素材包括鳥、鳥巢，鳥籠、紅色十字架、飛機等。查找之下，他發現有一名藝術家自 1990 年代起「抄考」其作三十年，更憑此在藝術市場獲利數百萬――這名藝術家來自中國，是與畫家張曉剛等人齊名的四川美術學院教授葉永青。

Christian Silvain 上月接受比利時傳媒《HLN》訪問，指荷蘭阿姆斯特丹一間畫廊東主致電，稱在一場中國藝術的展覽中，發現一幅極似其風格、惟質素未如理想的作品。其代理畫廊 Galerie Jos Depypere 立即進行資料搜集，發現葉永青在 Silvain 開始拼貼創作之後六年，推出風格相近的作品，並於蘇富比、佳士得以數十萬歐元的標價成交。畫廊搜集的資料更顯示，葉永青不單涉嫌抄襲 Silvain，亦曾一度抄襲另一比利時藝術家 Pierre Alechinsky 的風格。

看過葉永青的作品之後，Silvain 形容取材十分相似，「但人家現在是中國重要的藝術家，還要是策展人，在中國有巨大影響力。把事件說出來，猶如與他對著幹，恐怕一點也不容易。」再考慮到採取法律行動可能耗費大筆金錢，訴訟成果亦未必一定對自己有利，故 Silvain 呼籲歐洲業界予以杯葛。

面對來自比利時的指控，葉永青本周三回覆《南方都市報》查詢，指「正在爭取與這位藝術家聯繫」。他承認 Christian Silvain 是「對我影響至深的一位藝術家」，但對於記者提出的其他問題，一概暫不回應。

其他相似作品：葉永青(左)、Christian Silvain(右)，網絡片段截圖

其他相似作品：葉永青(左)、Christian Silvain(右)，網絡片段截圖

其他相似作品：葉永青(左)、Christian Silvain(右)，網絡片段截圖

符合國情

叫親永青都係大仆街黎

大陸未告返原創轉頭已經算係咁

唔識欣賞

華人賤種學咩人做藝術家

又抄

呢個國家由上至下有抄襲DNA

好似小學生畫畫咁 真係唔識欣賞
Btw 又係支那人

Link?

中學生都知抄功課要改少少啦
佢又真係改得嗰少少 好似冇改過咁

屌佢老味抄到咁撚足

慘得過有傻仔比幾廿萬買

美院

搵食

發揚光大，青出於藍，長浪後浪推前浪。

支蟧: 二次創作識唔識呀

上到國家下至痾屎
無一不抄

連交叉個擺位都抄到一模一樣
好心係抄就認咗佢啦

強國人邏輯 抄自己國家既作品就算抄襲 人地國家既就叫參考

屌！我以為美容院

蘇富比、佳士得竟然會幫佢賣

假貨比真貨好，抄人賣到幾十萬

支那邏輯

亞視：（。。。）